<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../../tei_tschisch_new.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <!-- title of the resource -->
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
                    <!-- Information about distribution of the resource -->
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <!-- Information about source from which the resource derives -->
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="ausgangsbefehl" xml:id="Ausgangsbefehl_706">
        <pb facs="Ausgangsbefehl_706.pdf"/>
        <front/>
        <body>
            <div type="text_vor">
                <head>Befehl Nr.1 für die Verteidigung linker Flügel KÖNIGGRÄTZ</head>
                <p>1. Lage
                    a. Feindlage:
                    1) Überblick
                    Die Preußen sind im Vormarsch auf KÖNIGGRÄTZ:
                        - von Norden kommend mit: 2. Armee links unter Führung des
                          Kronprinzen Friedrich Wilhelm (im Zuge der ELBE-KÖNIGGRÄTZ),
                          hier vermutlich SP
                        - von Westen kommend mit 1. Armee in der Mitte unter Führung von
                          Prinz Karl (Achse TURNAU-KÖNIGGRÄTZ)
                        - ebenfalls von Westen kommend mit Elb-Armee rechts unter Führung
                          von General Herwart von Bittenfeld (Achse MÜNCHENGRÄTZ-NECHANICE-KÖNIGGRÄTZ)
                    Absicht der Preußen unter General von Moltke wird es sein, unsere Nord-
                    Armee nordwestl. KÖNIGGRÄTZ zu stellen, in offener Feldschlacht
                    einzuschließen und zu zerschlagen, um so BÖHMEN zu nehmen und
                    anschließend das österreichische Kernland zu bedrohen. Der
                    Kriegseintritt Italiens gegen Österreich soll ebenfalls begünstigt werden.
                    2. Elb-Armee
                    Dem SAC Armeekorps "KÖNIG JOHANN" steht mit Masse die Elb-Armee
                    gegenüber. Deren Auftrag wird es vermutlich sein, den linken Flügel der
                    Nord-Armee zu umfassen, mindestens aber zu binden, zum Ausweichen zu
                    zwingen und so die Voraussetzungen zu schaffen für den Stoß des linken
                    Nachbarn 1. Armee auf das Schlüsselgelände um CHLUM.
                    Aufgeklärt wurden bis 031200 jul:
                    - Die Avantgarde der Elb-Armee ist mit Masse in den Raum zwischen NIEDER-PRIM und POPOWITZ vorgestoßen.
                    Das FüsBtl/InfRgt 17, das FüsBtl/InfRgt 28 und das JgBtl 8 stehen
                    am Südhang des Hügels NIEDER-PRIM und POPOWITZ. Das 1. Btl/InfRgt 40
                    und das II.Btl/InfRgt 33 stehen im Wald nordostwärts der
                    Fasanerie an der Straße JEHLITZ-NIEDER-PRIM.
                    - Die 14. InfDiv steht mit Masse im Raum NECHANITZ.
                        - Die zugehörige InfBrig 28 (InfRgt 16, FüsBtl/InfRgt 56, 1. Btl/InfRgt 56, JgBtl 7) befindet sich zusammen mit auf der Straße
                        NECHANITZ-LUBNO,
                        - die InfBrig 27 (I. und II. Btl/InfRgt 17. FüsBtl/InfRgt 57, I.Btl/InfRgt 57) dahinter</p>

            </div>
            <div type="text_vor_">
                <head/>
                <p>- zusammen mit UlanRgt 5
                    - und der Divisionsartillerie in Stärke von 3 Batterien in
                      NECHANITZ
                - Die 15. InfDiv steht im Raum HRADEK.
                    - Die zugehörige IB 29(FüsBtl/InfRgt 65, II. Btl/InfRgt 65, II.
                      und III. Btl/InfRgt 40) steht südlich JEHLITZ an der Höhe
                      gegenüber NEU-PRIM.
                    - Die InfBrig 30 (InfRgt 68, I. und II. Btl/InfRgt 28) steht südlich
                      der InfBrig 29 ostwärts von HRADEK gegenpber dem OBERPRIMER WALD
                    - Das DragRgt 7 steht auf der Straße am SCHLOSS HRADEK
                    - Die Divisionsartillerie in Stärke von 3 Batterien steht
                      zusammen mit der Artillerie der Avantgarde Elb-Armee in
                      Stärke von 2 Batterien auf dem Hügel westlich JEHLITZ.
                - Die 16. InfDiv vmtl noch weiter westlich NECHANITZ und wird
                  kurzfristig nicht mehr wirksam
                - Die KavBrig Goltz (HusRgt 7, HusRgt 11, 1 Batterie) steht auf der
                  Straße westlich SCHLOSS HRADEK außerhalb des HRADEKER
                  TIERGARTENS.
                - Die Reserve-Kavalleriebrigade (KürRgt 8, I.-III. Esk/PSLR) steht in
                  ALT-NECHANITZ.
                - Die Artilleriereserve Elb-Armee in Stärke von 12 Batterien ist auf
                  dem Weg nach NECHANITZ derzeit auf der Straße ALT-NECHANITZ-NECHANITZ.
            b. Eigene Lage
                1) Lage und Absicht der Nord-Armee
                    FZM Ritter von Benedek hat nach vorangegangenen
                    Verzögerungsgefechten die Nord-Armee geschlossen auf den Höhen
                    nordwestlich KÖNIGGRÄTZ zur Verteidigung in Stellung gehen lassen.
                    Absicht ist es, durch Operationen auf der inneren Linie den Angriff der
                    Preußen abzuweheren und sie dann mit zwei Korps aus der Reserve
                    nachhaltig so zu schlagen, dass ihnen weitere offensive Operationen
                    verwehrt werden.
                2)  Lage AK König Johann
                    Das verstärkte sächsische Armeekorps "König Johann" unter Führung von
                    Kronprinz Albert von Sachsen bildet den linken Flügel der Nord-Armee
                    und bereitet sich auf die Verteidigung vor.
                3)  Rechter Nachbar
                    III. und X. AUT Korps halten in der Mitte.
            c. Unterstellungen
                VIII. (AUT) Korps (2 Brig)
                1. (AUT) LeKavDiv
        2. Auftrag
            Verstärktes Sächsisches Armeekorps "König Johann" verteidigt im Raum PROBLUS-
            NIEDER-PRIM-OBER-PRIM-STezirek und hält linken Flügel der Nord-Armee, so
            dass PRE Elb-Armee nachhaltig geschlagen wird und ausweichen muss.</p>
            </div>
            <div>
                <head/>
                <p>
        3. Durchführung
            a. Eigene Absicht
                Ich will
                mit meinen beiden sächsischen Divisionen auf der Linie STEZIREK-STRESELITZ, SP links, unter gleichzeitiger Überwachung der tiefen linken Flanke im Raum STÖSSER-TECHLOWITZ - so beweglich verteidigen, dass die Doppelhöhe 780 als Schlüsselgelände gehalten wird. Dabei soll angreifender Feind wo möglich frontal gebunden und dann durch flankierende Gegenangriffe durch die Kavallerie und die Korpsreserve zerschlagen werden.
            b. Einzelaufträge
                </p>
            </div>
            <div type="ausgangsbefehl">
                <head type ="einheit"><orgName type="8AK">3) Tle VIII. (AUT) Korps</orgName></head>
                <p>- stellt die Reserve mit 2 Brig
                   - stellt sich darauf ein:
                        + vstk 2. InfDiv
                        + vstk 1. InfDiv
                        + auff Fd im Raum STÖSSER</p>
            </div>
            <div type="ausgangsbefehl">
                <head type ="einheit"><orgName type="KavDivSa">4) SAC KavDiv</orgName></head>
                <p>- gibt ab 1 Esk an 2. InfDiv zur Übw OBER-PRIMER WALD
                   - klärt gegen PRE Elb-Armee Avantgarde
                   - hält Masse der Kräfte in Res für flankierende Gegenangriffe vor die
                     beiden vtdg in InfDiv
                </p>
            </div>
            <div type="ausgangsbefehl">
                <head type ="einheit"><orgName type="LKD">5) 1. AUT LeKavDiv</orgName></head>
                <p>- verlegt nach Ablösung durch 2. InfDiv im Raum STEZIREK Masse der
                     Kräfte in den Raum STÖSSER
                   - übw unsere tiefe li Flanke bis in den Raum TECHLOWITZ
                   - stellt sich als KorpsRes darauf ein
                        + weit ausholender Gegenangriff gegen anmarschierenden Fd
                          südwestl STÖSSER
                        + flankierenden Gegenangriff vor 2. InfDiv</p>
            </div>
            <div type="ausgangsbefehl">
                <head type ="einheit"><orgName type="KorpsRes">6) KorpsArt</orgName></head>
                <p>- führt gesamte Art (ohne KavArt)
                   - unterstützt beide vtdg InfDiv
                   - stellt sich daruf ein, rasch Teile weiter südl zu verlegen und Vtdg im
                     Raum STEZIREK-STÖSSER zu unterstützen</p>
            </div>
            <div>
                <head/>
                <p>
        4. Versorgung
            - SAC KavDiv
            - 1. AUT LeKavDiv
            - KorpsArt
            Zur Kenntnis an den Oberbefehlshaber
                </p>
            </div>
            <div type="text_rueck">

                <pb facs="Ausgangsbefehl_706.pdf"/>
                <head/>
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
